生命不是貨物

我與山奇在橫琴澳門大學校內舉辦的就業展逛著，我們是大學同學，還有三個月便正式畢業了。
我們讀的工商管理，不似讀教育或讀醫生之類，都有明確的就業方向。工商管理算是大學裡的一個專業，但其實一點都不「專業」。
「去銀行做?」山奇經過一批銀行攤位時問。
「做銀行好像很悶。」我答。
我們走過了銀行攤位後，便出現電視台及報章的攤位，我興奮地說，「做記者好像挺好玩。」
「一來，我們不是讀傳播系，他們應該不會請。二來，做記者的人工奇低，你能接受嗎。」
「不能。」
就這樣，我們把就業展的幾十個攤位走了一圈，但一份CV都沒有交出。
我們坐在場外的木椅上，在這塊借來的土地上望著對岸的澳門，感覺很不真實。
我用中指轉著裝滿CV的文件夾，「那些眼高手低的大學畢業生，就是我們嗎?」
「應該是。」
有兩隻麻雀在我們面前停下來。
「不想打工，有想過自己開鋪嗎?」我問。
山奇拍了一下大脾，眼前的麻雀被他嚇走了，「這個想法不錯，但開甚麼鋪?」
「嗯…不知道。」我摸著下巴。
我們熱烈地討論著這個話題，時間一分一秒地過去，夜幕漸漸掛上。
最後，我們都一致認為，開一間賣倉鼠用品的小店是最可行。

(未完)

倉鼠市場其實挺大的，相信大家在小時候都養過，但澳門賣倉鼠用品的店鋪好像只有兩﹑三間而已。
而且賣倉鼠用品並不複雜，只需與香港某大品牌傾個代理權回來就可以了。
或許是我們的工商管理的「專業」關係，那個代理權，我們很快就傾好了。
下一步便是找店鋪。
我們決定極小規模地小試牛刀。
在澳門遊了一圈後，發現鋪租最平宜的，是那些舊商場，一百多平分米的小店，每月租金兩千多元而已。
因為是舊商場，人流稀少，但我們相信現今是個網絡年代，只要做好網絡上的宣傳便可以了。
屈指一算，我們入貨的倉鼠用品可以放很長的一段時間，不計自己本身的人工，加上水電，每月最多也就虧兩千多元而已，這個損失程度可以接受。
我們沒有裝修那間小鋪，入貨速度又快，小店只消一個多月便正式開業了，
正式營業的第一天，我們沒有甚麼花牌，也沒請朋友來。
但我們坐在店裡，相視而笑。
因為，我們似乎實現了自己的第一個夢想。

一個月過去了，兩個月過去了，雖然小店有賺錢，但每個月純利只七﹑八千。
當我們跟別人談時，大家都覺得很不錯，其實我們都知道很不錯，本應該開香檳慶祝，這是個不錯的開始。
但事實並非如此，因為已經到六月份，我們的大學生涯算是結束。
一個剛畢業的大學生，運氣再差，能力再差，也應該每個月賺到一萬以上。
現在的小店每月純利只七﹑八千，我與山奇每人每個月只能賺三﹑四千，這是個多悲哀的數字。
拿到畢業証書，我倆的父母都會叫我們交家用，在很多費用上，也應該要自己付。
每次想到這，我與山奇都會皺著眉嘆氣。
「如何才能讓這間鋪每個月能賺三萬。」山奇把玩著一個木製的倉鼠小屋說。
「每月賺三萬，每人能賺一萬五，這就賺到一份人工錢。但靠這間小店每月賺三萬，會否異想天開。」
「我們還能做甚麼?」
大家都靜了幾秒。
山奇環視一百多平方米的小店，「這間店的大小及位置都固定了，很難做任何發展。雖然現在有錢賺，但這刻搬到對街鋪也不理智。」
我對熒幕滑著，「網上的宣傳都做得很好了，我真的想不到還有甚麼方法可以令這間鋪再賺多一點。」
大家又靜默下來。
山奇緩緩地說，「如果能降低入貨的成本，我們的利潤會高很多。」
我望著山奇沒有出聲，因為這個話題，我們之前也討論過幾次。
山奇見我沒有如往常般立刻出聲反對，便繼續說下去，「我們先上廣州的批發市場看看情況如何再決定。」

就這樣，我們坐上了上廣州的高鐵。
我們上網找過資料後，決定到花鳥蟲魚市場。
因為整個批發市場都是各式各種的動物，整體感覺很差。
尋找一番後，來到了倉鼠的區域。
眼前有各個品種的倉鼠，一大籠一大籠的，每個大籠裡應該有上百隻倉鼠。
山奇拉一拉我，指著我們的這趟行程的目的。
我們來到k品牌的大陸批發店，對我們平常買的主要貨品一一詢問價錢，便禮貌地謝謝老板，然後離開了。
我和山奇走出了批發市場，找了間食店坐下來。
「質量一模一樣。」山奇興奮地說。
「而且價錢平了一半。」我竟附和著說。
話說，我們小店所賣的產品便是K品牌。但K品牌規定，香港及澳門地區的店鋪，必須向香港的批發商取貨。貨品縱然完全相同，但香港的批發價比內地的批發價貴了一倍。
「我們依舊跟香港的批發商入貨，但入貨的數量減少一半，另一半就來大陸的批發商入貨。」山奇輕輕拍了一下枱說。
我呷了一口豆奶，「這樣，我們店賺的錢便立刻提高了三份一。」
「不錯吧。」
「但如果讓香港的批發商知道，我們的代理權便會被取消，也就是我們的小店要關門大吉。風險，會否有點大?」
「香港那邊怎會發現，香港與內地批發商的貨一模一樣，沒人會發現。」
我們討論了很久，似乎，不可能會被發現。
然後便走回批發市場內，打算向K品牌的老闆要了一大批貨。
當山奇正在揀著貨品時，我的目光停留在隔壁檔的一籠籠倉鼠。
山奇發現了，便對我說︰「別想太多了，在澳門要申請個賣寵物的牌照，麻煩到想死，而且我們的小店在規格上肯定不行。」
「如果我們不是賣，是領養呢?」
山奇停住了，然後走到我身邊一齊望著倉鼠。
隔了大約幾分鐘，山奇搭著我的膊頭，「天才。」

其實，我們很久以前就想賣倉鼠。因為現在來的客人，全都是本身有養倉鼠，然後來買用品，但如果我們能賣倉鼠，也就能自行創造客源。估計小店能賺的錢可以上升一倍以上。
我們問了一下價，每隻倉鼠1.5元，很划算。
「一大批的話，很難帶過關。」我摸著下巴。
「那就先買十隻，你帶五隻，我帶五隻。就算被找到，也可以說是我們買來自己養，不似是做生意。」
看到老闆把手伸向有百多隻倉鼠的大籠中，隨手拿了十隻出來。那感覺，跟剛才買倉鼠用品時一樣。在金錢下，生命與死物其實沒有分別。
回程時，我們仍是坐高鐵，但那十隻倉鼠其實挺吵的，車上的其他乘客不斷討論著車上是否有老鼠。
最後連車上的職員都出來查看，幸好他們沒法正確地找到聲音的來源。
過關時，我們把那十隻倉鼠分成兩小袋，我們各拿著一袋。
雖然每袋只有五隻，但他們仍是很吵。
我和山奇在關口前停住了。
「怎樣辦?」山奇皺著眉。
「放入背包吧。」
「這天氣很熱，會否焗死牠們。」
「裡面有冷氣，應該還好吧。」
「那我們走快一點，現在少人，十五分鐘左右應該可以過到關。」
說完，我們便把倉鼠放入背包。
大約五分鐘後，那些倉鼠都靜下來了。
「如果牠們都死了怎麼辦?」我在排隊過關時問，也開始後悔自己剛才的提議。
「一隻1.5元，全都死了，也不過虧了15元，還好。」
「不是價錢的問題，牠們是生命。」
「不要看到那麼認真，牠們只是貨品，故意被繁殖出來，牠們本來就不應該出生。」
當我正想反駁時，便到我檢查証件。
雖然擔心，但又不能把腳步加快，不然便看起來很可疑，那些關員會把我們攔截下來。
過完關，我們立刻從背包把牠們拿出來看，雖然那些倉鼠都看似半昏迷狀態，但幸好全都平安無事。

那十隻倉鼠，幾天內全都被領養走了。
「你的點子真厲害。」山奇興奮地說。
我望著記數的excel說，「每個領養了倉鼠的客人，都會在我們店裡買接近300蚊相關用品。」
「也就是我們用1.5元便能賺300元。」
「因為領養而提升的生意額，加上我們在香港的貨中混入大陸批發商的貨，你預計我們每個月的純利能增加多少?」
「嗯…算一算，應該可以增加到3萬至4萬。」
我計出這個數時也相當驚訝。
山奇和我張大嘴巴對視了幾秒，然後山奇站起來大喊，「這樣，我們就能把這間小店當做正職了。」
我也站了起來，「做多幾個月，存夠了錢，我們便能搬到街鋪。」
「搬到街鋪後再存多兩年錢，我們就去開分店。」
「然後上市。」
我們在小店裡手舞足蹈地跳起舞來。

「真的是這樣嗎……我們也不知道……請你不要傷心……」我放下了小店的電話。
「又死了嗎?」山奇問。
「對呀。」我對著電腦的excel檔更改死亡數字，「我們有三十六隻倉鼠被領養走，但已經有八隻被領養一個月後便死了。」
「還未計那些沒有打電話給我們的客，我估計，我們送出的倉鼠，平均有三份一至一半都死掉了。」
其實，我們心裡都知道原因。
看著批發市場內的小販對那些倉鼠的粗暴動作，再看著那些倉鼠的生活環境，不難想像到這堆倉鼠是如何在極低成本及極度惡劣的環境中出生及成長，身體狀況奇差，是一件非常合邏輯的事情。
「這是個很大的問題。」我說。
「對呀，這樣，我們有三份一至一半的客人都不會回頭再買木糠及倉鼠糧。」山奇說完坐在我的旁邊。
「不是這個問題，是我們這樣做，好像成了屠夫，成了這殺死那一堆倉鼠的幫兇。」
山奇的語氣變得溫婉起來，「都是那一句，把牠們當貨品就好了。」
我沒打算再討論下去，山奇很清楚我的想法，我也很清楚山奇的想法，我們誰都改變不了對方。

令我真正離開的，是因為下面這一件事。
因為要開店，不能每次都兩個人上廣州入貨及入倉鼠，所以我們兩個人輪著北上神州。
我們在大陸批發商入的貨，在比例上漸漸比在香港批發商入的貨多。
而每次帶的倉鼠，由十隻變成了三十隻。
那一次，我如舊跑上廣州入貨舊入倉鼠。
記得那天很熱，非常熱。
過關時，我如舊把三十隻倉鼠放入包背。
但過完關，把倉鼠拿出來，三十隻，全都死了。
我望著三十隻食鼠很久，很久，很久。
然後，緩緩地把牠們一一放入公共的大型垃圾桶，就像丟掉腐爛的生果，丟掉壞了的物品。

回到小店，山奇站在高處整理著貨物。
「回來了。」山奇的頭沒有低下。
我坐了下來，問，「你還記得自己很久以前養的第一隻倉鼠嗎?」
山奇探下頭，以回憶的表情說，「當然記得，當時的我正在讀三年級。經過寵物店時，我看見那些倉鼠很可愛，於是求爸爸買。但媽媽非常反對，因為她覺得倉鼠就是老鼠，又說我不會打理之類。但我堅持說我會好好照顧牠。在寵物店內一番爭吵後，媽媽也心軟了，就這樣，白白住進了我的家。」山奇說到這笑了一聲，「過了十幾年，但我仍記得牠叫白白。」
「因為你曾經非常疼牠。」
「對呀，我每天放學回家就會跑到籠子前跟牠玩。記得有一次，我不小心讓牠跑出門口了，我竟找遍了整橦大廈……」山奇邊說邊笑。
我打斷了他，「奇，我想退出這間小店。」
山奇的笑容收起了。
我們相視靜默著，沒有再說甚麼。當了兄弟十年，從眼神中便完全了解對方心裡的想法。
這一刻的山奇，不會願意放手這間小店，也不會放棄領養倉鼠這個賺錢大計。而我，也接受不了繼續把生命當作貨物。